\section{Architekturdokumentation}
\subsection{Funktionale Anforderungen}
\subsubsection{Epics}
Die App soll folgende \textbf{Epics} erfüllen:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Bauanleitung:} Der Benutzer kann von einer gewählten Kugelbahn eine Augmented Reality Bauanleitung erhalten, um die Bahn physisch nachbauen/aufbauen zu können.
	\item \textbf{Editor:} Der Benutzer kann in Augmented Reality eine virtuelle Kugelbahn neu erstellen oder eine bestehende verändern, damit diese als Bauanleitung zur Verfügung stehen.
\end{enumerate}

\subsubsection{User Stories}
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{-1}	% starte bei 0
	\item Allgemein:
	\begin{longtable}{l l p{12cm}}
		\hline
		\textbf{Nr.} & \textbf{Prio.} & \textbf{Beschreibung} \\
		\hline
		1 & & Allgemein \\
		\hline
		1.1 & M & Als Benutzer kann ich eine Fläche der realen Welt als Ebene für Augmented Reality auswählen, damit diese als Basis für die Anwendung verwendet wird. \\
		1.2 & M & Als Benutzer kann ich eine Kugelbahn auf der ausgewählten Ebene platzieren. \\
		1.3 & M & Als Benutzer kann ich die Kugelbahn auf einer Fläche ausrichten, damit sie wie gewünscht positioniert ist. \\
		1.4 & M & Als Benutzer will ich erkennen in welchem Modus (Bauanleitung, Editor) ich mich befinde. \\
		1.5 & S & Als Benutzer kann ich die Position und Ausrichtung einer Kugelbahn korrigieren, damit sie mit der physischen Kugelbahn übereinstimmt. \\
		1.6 & K & Als Benutzer kann ich zwischen den Modi wechseln, damit ich die aktuelle Bahn im anderen Modus direkt weiterverwenden kann. \\
		\hline
		2 & & Bauanleitung \\
		\hline
		2.1 & M & Als Benutzer kann ich eine gespeicherte Kugelbahn auswählen, um ihre Bauanleitung zu verwenden. \\
		2.2 & M & Als Benutzer sehe ich, welches cuboro Element als nächstes physisch platziert werden soll. \\
		2.3 & M & Als Benutzer kann ich in der Bauanleitung einzelne Elemente durchgehen, damit ich eine Bahn schrittweise aufbauen kann. \\
		2.4 & S & Als Benutzer kann ich in der Bauanleitung einzelne Elemente zurück gehen. \\
		2.5 & K & Als Benutzer kann ich die Bauanleitung neu starten. \\
		\hline
		3 & & Editor \\
		\hline
		3.1 & M & Als Benutzer kann ich 4 verschiedene cuboro Elemente in der App verwenden, um eine Bahn zu erstellen. \\
		3.2 & M & Als Benutzer kann ich eine neue Kugelbahn erstellen. \\
		3.3 & M & Als Benutzer kann ich eine Kugelbahn auf dem Gerät speichern, damit ich sie später wiederverwenden kann. \\
		3.4 & M & Als Benutzer kann ich eine gespeicherte Kugelbahn bearbeiten. \\
		3.5 & M & Als Benutzer sehe ich welche Positionen zur Wahl stehen, um ein cuboro Element hinzuzufügen. \\
		3.6 & M & Als Benutzer kann ich einer Kugelbahn ein neues cuboro Element hinzufügen. \\
		3.7 & M & Als Benutzer kann ich ein die Ausrichtung (Rotation) eines cuboro Elements verändern. \\
		3.8 & M & Als Benutzer kann ich ein cuboro Element von der Kugelbahn entfernen. \\
		3.9 & S & Als Benutzer werde ich darauf aufmerksam gemacht, wenn Elemente nicht aneinander passen, damit ich am Schluss eine funktionierende/zusammenhängende Kugelbahn habe. \\
		\hline
	\end{longtable}
\end{enumerate}

\subsubsection{Zielhierarchie}

\subsection{Nichtfunktionale Anforderungen}

	\begin{longtable}{l l l p{9cm}}
		\hline
		\textbf{Nr.} & \textbf{Prio.} & \textbf{Typ} & \textbf{Beschreibung} \\
		\hline
		1 & & Constraint & \\
		\hline
		1.1 & M & Technologie & Die App ist in Swift für iOS programmiert. \\
		1.2 & M & Technologie & Die App läuft auf aktuellen iPhones (ab iPhone 6s) mit iOS 11.3. \\
		1.3 & M & Technologie & Die App verwendet ARKit 1.5. \\
		1.8 & M & Geschäftlich & Die App zeigt die technologischen Möglichkeiten auf und muss keinen Business Value erzielen. \\
		\hline
		1 & & Quality & \\
		\hline
		1.4 & M & Laufzeit & Die App verwendet Farben, die auch für Personen mit Sehschwächen (z. B. Rot-Grün-Schwäche) erkenn- und unterscheidbar sind. \\ 
		1.5 & M & Laufzeit & Der Benutzer wird bei limitiertem Tracking Status über Massnahmen informiert. \\
		1.9 & M & Nicht Laufzeit & Klassen- und Variablennamen im Code sind aussagekräftig. \\
		1.10 & M & Nicht Laufzeit & Schlüsselstellen im Code sind gut kommentiert und verständlich aufgebaut. \\
		1.6 & M & Leistung & Beim Augmentieren von maximal 20 cuboro Elementen wird konstant mehr als 30 Frames pro Sekunde erreicht. \\
		1.7 & M & Verfügbarkeit, Sicherheit & Alle Daten der App werden nur lokal gespeichert (Offline). \\
		\hline
	\end{longtable}

\subsubsection{Szenarien}

\subsection{Fachdomäne (Domain Driven Design)}

\subsubsection{Fachbegriffe}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Element:} Ein einzelner cuboro Kugelbahnwürfel mit keinem (ganzer Würfel), einem oder mehreren Wegen für eine Kugel.
	\item \textbf{Kugelbahn:} Ein zusammenhängendes Konstrukt aus einzelnen Elementen, sodass eine Kugel einen durchgehenden Weg durch die Bahn hat.
	\item \textbf{Ebene:} Eine horizontale Fläche, die von ARKit als solche erkannt wird und als Untergrund für die Kugelbahn dient.
	\item \textbf{Bauanleitung:} Eine interaktive Anleitung, die den Benutzer schrittweise (Element um Element) durch den Aufbau einer Kugelbahn führt.
	\item \textbf{Tracking:} Der Vorgang, bei dem ARKit versucht Merkmale der realen Welt anhand Kamerabilder und Gerätesensoren zu verfolgen und anhand dessen die virtuellen Objekte ausrichtet.
\end{itemize}

\subsubsection{Entitäten und ihre Value Objects}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Kugelbahn}
	\begin{itemize}
		\item Ausrichtung
		\item Position
		% \item Elemente?
	\end{itemize}
	\item \textbf{Element}
	\begin{itemize}
		\item Ausrichtung
		\item Position
		\item Geometrie
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Domain Events}

\subsection{Systemkontext}
\subsection{Systemvision und -idee}
\subsection{Architekturprinzipien}
\subsection{Taktiken}
\subsection{Architekturstil}
\subsection{EAI Pattern}
\subsection{Systemsichten}
\subsection{Architekturentscheidungen}
\subsection{Architekturbewertung mit ATAM}
