\subsection{Protokolle}

\setlist[itemize]{noitemsep}

\subsubsection*{22.05.2018 - Sitzung}

Anwesend: Ruedi Arnold, Lucas Schnüriger, Dorus Janssens

\textbf{Fragen}
\begin{itemize}
	\item Demo-App: Rotation um nur eine Achse auch akzeptabel?
	\begin{itemize}
		\item Noch einmal eine Stunde investieren, um zu sehen, ob die Rotation um alle drei Achsen nicht doch geht, bspw. mit einer Transformationsmatrix
	\end{itemize}
	\item Dokumentation:
	\begin{itemize}
		\item Wie sollen die (funktionalen) Anforderungen festgehalten werden: Teil des Hauptteil (Problemstellung) oder in Anhang (Architekturdokumentation)?
		\item Anforderungen können im Anhang gehandhabt werden. Sie sollen aber nicht doppelt aufgeführt werden.
	\end{itemize}
	\item Prototypen: die Fragestellungen und Resultate in einer Übersicht sammeln oder Teil der Prototypen Beschreibung oder gar an beiden Stellen?
	\begin{itemize}
		\item Kurze Liste mit Beschreib der Unterfangen, allenfalls Erfüllungsgrad visualisieren (bspw. mit Ampelsystem)
		\item Der bisherige Aufbau zur Beschreibung der Prototypen sonst ist ok
	\end{itemize}
	\item Umfang des Testing: Testplan und Testprotokoll oder einfach Anforderungen validieren? Wie dokumentieren: in Hauptteil/Anhang?
	\begin{itemize}
		\item Anforderungen validieren anhand der Akzeptanzkriterien, Erfüllungsgrad prüfen und Unvollständigkeiten begründen
		\item Festhalten im Hauptteil unter "Validierung" passt
		\item Unit Tests nicht notwendig
	\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Weitere Arbeitsschritte / zu bearbeitende Fragestellungen}
\begin{itemize}
	\item Demo-App fertigstellen:
	\begin{itemize}
		\item Rotation nochmals überarbeiten und allenfalls darlegen warum es nicht funktioniert
		\item Löschalgorithmus fertig implementieren, sodass keine "Inseln" gebildet werden können
		\item Einen "About"-Bereich ergänzen (mit Name, Version)
		\item Das Schachbrettmuster der Flächenerkennung nach Start Editor/Guide nicht mehr anzeigen, oder transparenter
		\item Methoden der Klasse zur Persistierung statisch machen, nicht als Objekt benötigt
	\end{itemize}
	\item Dokumentation fertigstellen:
	\begin{itemize}
		\item Wichtig: Dokumentation muss eine objektive Bewertung und ein persönliches Fazit (pro Student) enthalten
		\item Die Projektplanung (Grobplan/Meilensteine) kann direkt in den Hauptteil der Dokumentation unter "Problemstellung"
		\item Protokolle, Arbeitsjournale, Risikomanagement im Anhang der Dokumentation mit abgeben aber nicht ausdrucken
		\item Aufgabestellung in den Anhang, Einleitung/Ausgangslage mit eigener Formulierung
		\item Source Dateien im Anhang (nicht nur von Prototypen/App, sondern auch von Bildern, Grafiken und Diagrammen)
		\item Den Backlog wenn möglich anhängen (vom GitHub Project nach Möglichkeit exportieren)
	\end{itemize}
	\item Demo Video erstellen
\end{itemize}

\textbf{Varia}
\begin{itemize}
	\item Zum letzten Statusprotokoll: der 1. und 3. Arbeitsschritt aus "Stand der Arbeit" würde in "Ausgeführte Arbeiten" kommen, "Stand der Arbeit" sollte SOLL-IST vergleichen
	\item Demo-App wurde vorgeführt, die App wurde zudem auf Herr Arnolds Gerät installiert
	\item Abgabe nicht auf CD notwendig, kann bspw. auch als Dropbox Link sein
	\item Arnold ist bis nächste Woche noch per Mail erreichbar, in Kalenderwoche 23 (4.-8. Juni) abwesend
	\item erhalten, Termin für Präsentation haben wir anschliessend an die Sitzung erhalten: 25. Juni, 14.00 Uhr)
\end{itemize}


\subsubsection*{08.05.2018 - Sitzung}

Anwesend: Ruedi Arnold, Lucas Schnüriger, Dorus Janssens

\textbf{Weitere Arbeitsschritte / zu bearbeitende Fragestellungen}
\begin{itemize}
	\item Demo App umsetzen
	\begin{itemize}
		\item englische Benutzeroberfläche, Mehrsprachigkeit nicht notwendig
		\item Architektur auf Basis VIPER ist ok, einfach nicht zuviel "Overhead" erzeugen, ein bottom-up Ansatz wäre auch ausreichend -> am Schluss ist die Funktionalität wichtig
	\end{itemize}
	\item Anforderungen in Dokumentation fertigstellen / Korrekturen anbringen:
	\begin{itemize}
		\item User Stories fortlaufend, bzw. eindeutig nummerieren
		\item bei Bauanleitung von "Schritten" nicht "Elementen" reden
		\item Anzahl integrierte Elemente: "mindestens" 4 schreiben
		\item Erstellen neuer Kugelbahn: ergänzen, dass man die Kugelbahn benennen kann, unter einem Namen speichert
		\item Platzieren neuer Element im Editor: präzisieren, wo das Platzieren möglich ist (nur valide Positionen)
		\item zusätzliche Soll oder Kann Anforderung zur Umbenennung von gespeicherten Kugelbahnen
		\item Ändern der Ausrichtung eines Element im Editor: spezifizieren, dass nur um 90° entlang der drei Achsen gedreht wird
		\item allg. Formulierungen kontrollieren und präzisieren wo nötig, darauf achten, dass sie unmissverständlich sind 
	\end{itemize}
	\item Mockups (UI):
	\begin{itemize}
		\item AR Screen überdenken: bspw. eine Navigationsbar oben inkl. zurück-Button und deutlicher Anzeige welcher Modus aktiv ist, was der nächste Schritt für den User ist (bspw. "Fläche auswählen")
		\item im Build Mode das aktuelle Element anzeigen, damit klar ist, welcher virtueller Würfel als nächstes gesetzt wird
	\end{itemize}
	\item Konzept für Demo Video erstellen
\end{itemize}

\textbf{Varia}
\begin{itemize}
	\item Dokumentation:
	\begin{itemize}
		\item Adäquate Deutsche Begriffe Anglizismen vorziehen (bspw. Speicher statt Memory oder Datei statt File)
		\item Begriffe konsistent/einheitlich verwenden
	\end{itemize}
	\item Die beiden Modi der App passender benennen:
	\begin{itemize}
		\item bisherigen Editier Modus als Build Modus, da in diesem Modus virtuelle Bahnen gebaut werden
		\item bisheriger Build Modus als Guide (oder ähnlich), da dies eine Anleitung ist
	\end{itemize}
	\item Laut Herrn Arnold hatte Herr Koller kürzlich wieder Kontakt mit cuboro. Sollten wir in den nächsten Tagen nichts hören, soll um ein Statusupdate bei Herr Koller nachgefragt werden
\end{itemize}


\subsubsection*{23.04.2018 - Sitzung}

Anwesend: Ruedi Arnold, Lucas Schnüriger, Dorus Janssens

\textbf{Weitere Arbeitsschritte / zu bearbeitende Fragestellungen}
\begin{itemize}
	\item Mockups fertigstellen
	\item PDF von den neuen Mockups Herr Arnold zukommen lassen
	\item Min. 4-5 Würfeltypen in die App integrieren
	\item Fertigstellen Konzept Demo-App
	\item Start Umsetzung Demo-App
\end{itemize}

\textbf{Varia}
\begin{itemize}
	\item Constraint setzen beim Löschen der Würfel im Editiermodus, damit keine Inseln gemacht werden können
	\item Demo an Herr Koller zeigen und Nachfragen ob eine Rückmeldung von cuboro eingetroffen ist
	\item Build- und Editiermodus mit visuellen Elementen für den Benutzer eindeutig identifizierbar machen (z.B Farbe)
	\item Mögliche Anschlusspunkte der Würfel hinterlegen und Anzeigen ob die Elemente zusammenpassen
	\item Für das Demo Video kann die Kugel in X- oder Z-Richtung angeschubst werden
	\item Mocks realistischer darstellen ohne Platzhalter  
	\item Simulation mit virtueller Kugel vorsehen (SceneKit Physikengine)
\end{itemize}

\subsubsection*{10.04.2018 - Sitzung}

Anwesend: Ruedi Arnold, Lucas Schnüriger, Dorus Janssens

\textbf{Weitere Arbeitsschritte / zu bearbeitende Fragestellungen}
\begin{itemize}
	\item AR Bauanleitung einer Kugelbahn Würfel-für-Würfel (Fortsetzung vom Prototyp zur Bauanleitung)
	\item Schrittweiser Aufbau einer augmentierten Bahn durch den Benutzer
	\item Korrektur der Position durch manuelles Verschieben der cuboro Bahn und Würfeln
	\item Konzept der Demo-Applikation erarbeiten
\end{itemize}

\textbf{Varia}
\begin{itemize}
	\item If-Else Konstrukt zum Drehen der Würfel in ein Enum oder einer Klasse verpacken (Strategie Pattern)
	\item Hit-Testing dokumentieren und im Ausblick als ein mögliches weiteres Projekt festhalten 
	\item Herr Koller wird von Dorus Janssens im Modul WebLab eine Demo der aktuellen Prototypen erhalten
	\item Für die Demo soll eine kleine Bahn verwendet werden (ca. 4 x 4 Grundfläche)
	\item in 2 Wochen geplantes Ende der explorativen Phase
	\item Neue Anforderung: Demofilm für die Endabgabe
\end{itemize}


\subsubsection*{27.03.2018 - Sitzung}

Anwesend: Ruedi Arnold, Lucas Schnüriger, Dorus Janssens

\textbf{Weitere Arbeitsschritte / zu bearbeitende Fragestellungen}
\begin{itemize}
	\item Vorschlag: Mehrere cuboro Elemente modellieren und eine einfache Bahn vordefinieren und augmentieren. Zweiter Schritt besteht darin mit der augmentierten Bahn zu interagieren.
	\item zu bearbeitende Themen:
	\begin{itemize}
		\item Würfel/Bahn modellieren: lässt sich cuboro-Webkit Export nutzen? Ansonsten cuboro anfragen (via Herr Koller), oder dann selber Wege zur Modellierung finden.
		\item virtuelles Modell einer Bahn auf einen Tisch projizieren
		\item AR Bauanleitung einer Bahn mit schrittweisem Aufbau
		\item erkennen ob sich innerhalb einer Bounding Box ein physischer Würfel befindet
		\item mittels Touchgesten virtuelle Objekte drehen
	\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Varia}
\begin{itemize}
	\item Herr Arnold stets in CC nehmen bei Mails
	\item Herr Koller anfragen wegen Kontakt zu cuboro: für 3D Modelle der Würfel
	\item Versuche konkret dokumentieren: detailliert die Erkenntnisse, Versuche und Zwischenschritte festhalten; mit Screenshots, Codeausschnitten, Verweise auf Doku; im Hinterkopf behalten, dass damit jemand daran weiterarbeiten könnte, nachvollziehbar machen wieso welche Schritte genommen wurden; was wäre sonst noch möglich, Ausblick, alternative Möglichkeiten die nicht weiterverfolgt wurden
	\item Der Haupttreiber dieser Arbeit ist technisch, \textit{nicht} Business-Case
	\item Mail an Herr Arnold, wenn im GitHub Projects die Versuche erfasst sind
	\item Verweise auf die Projekte, die als Grundlage dienten, sollen im Repo enthalten sein; an passender Stelle (Readme, direkt im Code) erwähnen
\end{itemize}


\subsubsection*{13.03.2018 - Sitzung}

Anwesend: Ruedi Arnold, Lucas Schnüriger, Dorus Janssens

\textbf{Fragen}
\begin{itemize}
	\item Können wir die Einleitung und Aufgabenstellung in der erhaltenen Form verwenden?
	\begin{itemize}
		\item Die Einleitung und Aufgabenstellung können aktuell so beibehalten werden und gegen Ende des Projekts genauer spezifiziert werden.
	\end{itemize}
	\item Wie werden die funktionalen Anforderungen im explorativen Verfahren gehandhabt?
	\begin{itemize}
		\item Z.B. Overlays als Anforderung definieren und im Verlauf des Problemlösungszyklus einzelne Funktionalitäten näher festlegen.
		\item Somit ergeben sich grobe Anforderungen zu Beginn des Projektes und genauer spezifizierte Anforderungen nach dem Erkenntnisgewinn.
	\end{itemize}
	\item Planung / Vorgehen und Dokumentation bei explorativem Verfahren?
	\begin{itemize}
		\item Die Phasen Ideenfindung und Ideenauswahl zusammenlegen, sie laufen in kleineren Zeitrahmen immer wieder ab.
		\item Problemlösungszyklen einzeln dokumentieren und den Erkenntnisgewinn ausführlich formulieren.
	\end{itemize}
	\item In welcher Phase läuft der Problemlösungszyklus?
	\begin{itemize}
		\item Da die Ideenfindung und Ideenauswahl zusammengelegt wird ist dies ständig der Fall.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Weitere Arbeitsschritte / zu bearbeitende Fragestellungen}
\begin{itemize}
	\item Wie kann ein Overlay auf einem physischen Würfel erzeugt werden?
	\begin{itemize}
		\item Das SceneKit eignet sich für 3D Objekte und das SpriteKit für 2D Flächen. Welches ist passender?
	\end{itemize}
	\item Wie können physische Körper als virtuelle Objekte modeliert werden?
\end{itemize}

\textbf{Varia}
\begin{itemize}
	\item Öfters Prototypen oder ähnliches kommunizieren
	\item Ein Overlay auf einem Würfel erzeugen ist aktuell priorisiert
	\item Die Technischenaskpekte und Umsetzung stehen im Vordergrund
	\item Die Dokumentation soll vor allem die technische Funktionsweise (relevanter, wesentlicher Code) und neue Erkenntnisse aufzeigen
\end{itemize}

\subsubsection*{27.02.2018 - Kick-Off Meeting}

Anwesend: Ruedi Arnold, Lucas Schnüriger, Dorus Janssens

\begin{itemize}
	\item Herr Arnold hat uns den Sachverhalt des Projekts erklärt.
	\item Die Aufgabenstellung ist bewusst offen, es sollen die Möglichkeiten der AR Technologie mit Apples ARKit ausgelotet werden.
	\item Alle zwei Wochen wird ein Meeting abgehalten. Das Meeting findet jeweils 10:00 bis 11:00 statt.
	\item Falls benötigt kann ein IOS Gerät zur Verfügung gestellt werden.
	\item Das Projekt wird im explorativem Verfahren gehandhabt.
	\item Ein Set einer Cuboro Kugelbahn steht bei Herrn Thomas Koller zur Verfügung.
\end{itemize}

